艷紫荊Bauhinia blakeana(別名香港蘭)

艷紫荊首先在1880年左右於香港島薄扶林鋼綫灣為一名巴黎外方傳教會神父發現，並以插技方式移植至薄扶林道一帶的伯大尼修道院。1908年，當時的植物及林務部總監鄧恩（S.T. Dunn）判定艷紫荊為新物種，並於《植物學報》（英國及外國）第46卷，324至326頁（Journal of Botany）發表有關資料。艷紫荊的拉丁文學名的種加詞命名為 'Blakeana'，以紀念熱愛研究植物的第12任香港總督卜力（Sir Henry Arthur BLAKE）伉儷。現存於漁農自然護理署香港植物標本室編號 Hong Kong Herb. No.1722 的模式標本相信是最初發現的原樹標本。

1965年，艷紫荊正式定為香港市花，以及被繪畫於香港市政局旗上的圖案，寓意香港這個遠東海港，有如該棵於1880年唯一一次於野外發現的艷紫荊一樣唯一和珍貴。此特有種在1967年引入台灣，並在1984年成為嘉義市的市花及市樹。

2004年，香港大學的 Carol P. Y. Lau、Lawrence Ramsden 及 Richard M. K. Saunders 於美國植物學會的植物學術期刊 American Journal of Botany 發表研究文章[15]，從艷紫荊的外部、花朵及種子的形態，以及其繁殖能力及基因序列與洋紫荊和羊蹄甲作對比及分析，證實艷紫荊並非獨立品種，而只是前述兩個品種雜交而成的混種。提出更正艷紫荊的學名為「Bauhinia purpurea×variegata 'Blakeana', cv. nov.」（cv.（cultivarietas）指栽種變種，nov.（nova）表示這個是新的名稱）[16]。

由於混種植物不能自行繁殖，這亦即是表示，現時香港所有的艷紫荊都是該棵於1880年首次於野外發現（亦是唯一一次於野外發現）的艷紫荊的複製品。艷紫荊獲被定為香港市花，以及被繪畫於香港市政局旗上的圖案，寓意香港這個遠東海港，有如該棵於1880年唯一一次於野外發現的艷紫荊一樣唯一和珍貴。因此，艷紫荊的基因池受到侷限，這也是艷紫荊對病菌的抗抵力較弱的原因。

SORRY，冇意踩場

其實我前日寫左一篇洋紫荊的短文，而且當時反應唔錯。好希望有人可以印出黎做衫做旗。

"曾讀過陶傑先生一篇文章，洋紫荊係一種不育花，無自我繁殖能力，百年難得一見，全球唯香港呢片土地有，縱使不育，佢亦遍佈本土處處。香港，呢個地方亦係歷史的百年奇蹟。二百五十年樹地，百年樹木，十年樹人，願港人生如此花，橫歷史長流之中，終可落根此處，於是葉連樹，樹連根，根連地，地連水，水連人，人連花，同蔭我地的後代。勿坐以待斃，使無花國，無國花之人，消滅吾眾之身份。"

紫荊運動 Bauhinia movement

香港這個遠東海港，有如該棵於1880年唯一一次於野外發現的艷紫荊一樣唯一和珍貴